\chapter{Επίλογος}
\label{chap:concl}
Τα συστήματα επεξεργασίας κατανεμημένων συναλλαγών είναι σημαντικά για
πολλούς  λόγους. Είναι  σημαντικά για  τις εφαρμογές  που βρίσκουν  οι
κατανεμημένες  συναλλαγές στη  βιομηχανία, στο  τραπεζικό σύστημα  και
οπουδήποτε  αλλού  απαιτούνται οι  ACID  εγγυήσεις  που παρέχουν.   Τα
διαφορετικά   περιβάλλοντα  εκτέλεσης   καθώς   και  οι   διαφορετικές
απαιτήσεις  που  τίθενται από  τις  ποικίλες  εφαρμογές οδήγησαν  στην
εκτεταμένη  διερεύνηση των  αρχιτεκτονικών επιλογών  των κατανεμημένων
συναλλαγών.    Έχουν   προταθεί   πολλές  παραλλαγές   του   κλασσικού
πρωτοκόλλου  που αποσκοπούν  στο να  ικανοποιήσουν τις  απαιτήσεις και
τους  περιορισμούς που  επιβάλλουν  οι διαφορετικές  εφαρμογές και  τα
περιβάλλοντα  εκτέλεσης.  Από  σχεδιαστικής  άποψης, οι  προτεινόμενες
αλλαγές  του  βασικού  πρωτοκόλλου  ενδέχεται  να  έχουν  απροσδόκητες
αρνητικές επιπτώσεις  στην απόδοση  και τη  διαθεσιμότητα επεξεργασίας
συναλλαγών και  ενδέχεται να ακυρώνουν  κάποιες από τις  ιδιότητες που
ικανοποιεί το κλασσικό πρωτόκολλο συναλλαγών.

Η  εκτίμηση  των  επιπτώσεων  των  σχεδιαστικών  επιλογών  σε  επίπεδο
αρχιτεκτονικής συστήματος  μπορεί να  βασιστεί στην  ανάλυση δεδομένων
που  συλλέγονται με  προσομοίωση των  εν λόγω  συστημάτων.  Ωστόσο,  η
πολυπλοκότητα που απορρέει κατά κύριο λόγο από την ασύγχρονη ανταλλαγή
μηνυμάτων μεταξύ  των προσομοιωμένων οντοτήτων, κάνει  πολύ πιθανή την
εισαγωγή λαθών  στην υλοποίηση,  που αναπόφευκτα οδηγεί  σε λανθασμένα
συμπεράσματα.  Τέτοια λάθη μπορούν να  αποφευχθούν με την απαλοιφή του
ανθρώπινου παράγοντα μέσω της αυτόματης σύνθεσης μέρους της υλοποίησης
από έγκυρα  μοντέλα συναλλαγών.  Η  αυτόματη σύνθεση κώδικα  μπορεί να
χρησιμοποιηθεί όχι  μόνο για τη  παραγωγή προσομοίωσης, αλλά  και στην
υλοποίηση του συστήματος επεξεργασίας συναλλαγών.

Επιπλέον, στα προηγμένα πρωτόκολλα συναλλαγών, με τη κατάργηση ή τη μη
αυστηρή εφαρμογή  ορισμένων ACID  εγγυήσεων του  κλασσικού πρωτοκόλλου
επεξεργασίας  συναλλαγών,  δεν  είναι  πλέον ξεκάθαρο  ποιες  από  τις
ιδιότητες  του  κλασσικού  πρωτοκόλλου κληροδοτούνται  στην  προηγμένη
εκδοχή  του.   Στην παρούσα  εργασία  προτείνουμε  την μέθοδο  ελέγχου
μοντέλων  για την  επικύρωση  των ιδιοτήτων  ορθότητας των  προηγμένων
μοντέλων συναλλαγών.

\section{Σύνοψη της ερευνητικής συνεισφοράς}
\label{sec:conclresume}
Για την τυπική ανάλυση συστημάτων επεξεργασίας συναλλαγών απαιτείται η
κατάλληλη  αναπαράσταση του  συστήματος  από ένα  μοντέλο  που αν  και
αφαιρετικό, διατηρεί όλες τις  απαραίτητες πληροφορίες που αφορούν τις
ιδιότητες των  συναλλαγών. Στο  Κεφάλαιο \ref{chap:check}  δείξαμε ένα
τρόπο αναπαράστασης του συστήματος μέσω  αυτομάτων και των μεταξύ τους
αλληλεπιδράσεων. Οι ιδιότητες ορθότητας ελέγχονται με βάση ένα μοντέλο
που περιγράφεται από μη αιτιοκρατικά αυτόματα.

Η  επιλεγμένη  αναπαράσταση  του   συστήματος  και  ο  αλγόριθμος  που
αναπτύξαμε  για τον  έλεγχο  των ιδιοτήτων  ορθότητας, επιτρέπουν  την
έκφραση και  την επικύρωση  τριών ειδών  ιδιοτήτων: προσεγγισιμότητας,
ασφάλειας  και   βιωσιμότητας.   Διαπιστώσαμε  την   αδυναμία  ελέγχου
ιδιοτήτων  σε  περιπτώσεις που  ο  χώρος  καταστάσεων είναι  ιδιαίτερα
μεγάλος και απαιτείται  πολλύς χρόνος για τον έλεγχο  όλων των δυνατών
εκτελέσεων  που  αφορούν  την  εξεταζόμενη  ιδιότητα.   Εισάγουμε  μία
διεργασία  που μπορεί  να περιορίσει  το χώρο  των καταστάσεων  και να
μειώσει σε αποδεκτά πλαίσια  τον απαιτούμενο χρόνο ελέγχου. Εξετάζουμε
την αποτελεσματικότητα της μεθόδου ελέγχου μοντέλων στο βασικό μοντέλο
συναλλαγών  και  σε  δύο  παραλλαγές του.   Επιπλέον,  εξετάζουμε  ένα
παράδειγμα προηγμένου πρωτοκόλλου συναλλαγών, το ενθυλακομένο μοντέλο,
και δύο  παραλλαγές του.   Τα αποτελέσματα τις  έρευνας παρουσιάστηκαν
στις εργασίες \cite{Mentis09a, Mentis11}.

Στο  Κεφάλαιο  \ref{chap:simulation}  αναλύουμε  την  απόδοση  και  τη
διαθεσιμότητα  επεξεργασίας   συστημάτων  με   ασύγχρονη  επικοινωνία.
Εξετάζουμε συστήματα επεξεργασίας κατανεμημένων συναλλαγών που ανήκουν
στην  ευρύτερη   κατηγορία  των  συστημάτων   επεξεργασίας  ασύγχρονων
μηνυμάτων.  Με αφετηρία ένα έγκυρο μοντέλο του συστήματος, προτείνουμε
μία  μέθοδο  για  την  ανάλυση της  απόδοσης  και  της  διαθεσιμότητας
επεξεργασίας με προσομοίωση του συστήματος που μας ενδιαφέρει.

Η  συμπεριφορά του  συστήματος  εξετάζεται με  προσομοίωση σε  διάφορα
βασικά σενάρια  εκτέλεσης. Τα  σενάρια αφορούν περιπτώσεις  χρήσης που
εκτελούνται συχνά  και διαφοροποιούνται  στις απαιτήσεις που  έχουν σε
πόρους λογισμικού, μνήμη και  επεξεργαστική ισχύ.  Η δεύτερη κατηγορία
σεναρίων εκτέλεσης αφορά περιπτώσεις  που ενώ εμφανίζονται σπάνια κατά
την λειτουργία του συστήματος, επιβαρύνουν με ακραίο τρόπο την απόδοση
και   την   διαθεσιμότητα   επεξεργασίας.   Η   μέθοδος   ελέγχει   αν
ικανοποιούνται οι  στόχοι απόδοσης στα εξεταζόμενα  σενάρια. Τα βήματα
της προτεινόμενης μεθόδου εφαρμόζονται επαναληπτικά μέχρι την επίτευξη
των στόχων. Σε κάθε μεταβολή του μοντέλου και επακόλουθη επανάληψη των
βημάτων της μεθόδου, επαληθεύεται η ορθότητα ως προς τις ιδιότητες που
πρέπει να ικανοποιεί.  Όσον αφορά το μοντέλο προσομοίωσης, ελέγχεται η
εγκυρότητα των αφαιρέσεων  του μοντέλου και των  υποθέσεων που αφορούν
τις τιμές  των παραμέτρων προσομοίωσης. Τα  αποτελέσματα της εφαρμογής
της μεθόδου αναλύονται στην εργασία \cite{Mentis12} που έχει υποβληθεί
για δημοσίευση.   Η μέθοδος  εφαρμόστηκε σε  αποτελέσματα προσομοίωσης
που  αποκομίσθηκαν από  τον προσομοιωτή  \textenglish{ACID Sim  Tools}
\cite{Mentis08}.

Σε αρχιτεκτονικές συστημάτων  λογισμικού με περίπλοκες αλληλεπιδράσεις
παρατηρούνται   συχνά  αλληλεπιδράσεις   μεταξύ  των   παραγόντων  που
επηρεάζουν ποιοτικές μετρικές, όπως  την απόδοση και την διαθεσιμότητα
επεξεργασίας.  Οι αλληλεπιδράσεις  μεταξύ των σχεδιαστικών παραγόντων,
αν  και επιδρούν  στην  ποιότητα της  αρχιτεκτονικής,  δεν μπορούν  να
ποσοτικοποιηθούν   εύκολα  και   γιαυτό  τις   αποκαλούμε  λανθάνοντες
παράγοντες   ποιότητας.     Στο   Κεφάλαιο   \ref{chap:quantification}
παρουσιάζουμε μία  μέθοδο για την αποτίμηση  των επιπτώσεων παραγόντων
με  σύνθετες αλληλεπιδράσεις  στην ποιότητα  επεξεργασίας.  Η  μέθοδος
εφαρμόστηκε   στην  ανάλυση   δεδομένων  που   αφορούν  αρχιτεκτονικές
κατανεμημένων  συναλλαγών, αλλά  είναι γενική  από την  άποψη ότι  δεν
προϋποθέτει την  ύπαρξη κάποιας συγκεκριμένης μετρικής  ούτε εξαρτάται
από  κάποιο τρόπο  συλλογής των  πειραματικών δεδομένων  (προσομοίωση,
υλοποίηση πρωτοτύπου).

Από την  εφαρμογή της μεθόδου σε  δεδομένα προσομοίωσης αρχιτεκτονικών
κατανεμημένων   συναλλαγών,   οι    αρχικά   16   μετρικές   ποιότητας
περιορίστηκαν  μόνο  σε  τρεις  που  βρέθηκαν  να  είναι  μεταξύ  τους
ασυσχέτιστες.   Η ανάλυση  παραγόντων του  πρώτου σταδίου  της μεθόδου
αποκάλυψε  ισχυρή συσχέτιση  ορισμένων μετρικών  με λανθάνον  ποιοτικό
χαρακτηριστικό που σχετίζεται με το κόστος σε προσβάσεις και καταγραφή
δεδομένων σε  μέσα μόνιμης αποθήκευσης  και την ανάνηψη  από αποτυχίες
πτώσης  συστήματος.   Η  διαμεταγωγή των  τοπικών  συναλλαγών  βρέθηκε
αρνητικά συσχετισμένη  με το  παραπάνω ποιοτικό χαρακτηριστικό  ενώ δε
βρέθηκε συσχέτιση  μεταξύ της  διαμεταγωγής τοπικών  και κατανεμημένων
συναλλαγών.    Τα   χαρακτηριστικά   της  συμπεριφοράς   των   τοπικών
συναλλαγών, που  αποκαλύφθηκαν από  την προτεινόμενη μέθοδο,  δεν ήταν
αναμενόμενα  και  δε  θα   μπορούσαν  να  προβλεφθούν  εμπειρικά.   Τα
αποτελέσματα και η περιγραφή  της προτεινόμενης μεθόδου παρουσιάζονται
αναλυτικά στις εργασίες \cite{Mentis09b, Mentis10}.

\section{Ερευνητικές προοπτικές}
\label{sec:conclfuture}
Οι  διαφορετικές  πτυχές ενός  μοντέλου  συναλλαγών,  τα αυτόματα,  οι
ενέργειες  που καλούνται  στις  μεταβάσεις τους  και  τα μηνύματα  που
στέλνονται ή  ακυρώνονται από τις καλούμενες  ενέργειες, περιγράφονται
σε αρχεία  κειμένου με απλή  και κατανοητή δομή. Ωστόσο,  η διαδικασία
ορισμού της αρχιτεκτονικής και η επαλήθευση των ιδιοτήτων ορθότητας θα
μπορούσε  να διευκολυνθεί  από  γραφικά  σχεδιαστικά εργαλεία  ορισμού
αρχιτεκτονικής. Υπάρχουν  είδη πολλά και αξιόλογα  εργαλεία σχεδιασμού
με την  γλώσσα UML, τόσο σε  πλατφόρμα ανοιχτού λογισμικού όσο  και σε
εμπορικά προϊόντα.  Τα διαγράμματα  καταστάσεων (statechart), είναι τα
καταλληλότερα  για  την  περιγραφή  των  αυτομάτων  του  μοντέλου.   Η
υλοποίηση της  περιγραφής μοντέλων  στην μορφή XMI,  που υποστηρίζεται
από τα περισσότερα εργαλεία γραφικής επεξεργασίας UML διαγραμμάτων, θα
επιτρέψει τον καθορισμό του μοντέλου με γραφικό τρόπο.

Στην  παρούσα μορφή  του εργαλείου  ACID Model  Checker, οι  ιδιότητες
ορθότητας  διατυπώνονται  από   συναρτήσεις  διατυπωμένες  στη  γλώσσα
Haskell   \cite{Peyton-Jones98}.   Σκοπεύουμε   να  επεκτείνουμε   τις
δυνατότητες του εργαλείου, ώστε  να υποστηρίξει διαφορετικό φορμαλισμό
για την διατύπωση των ιδιοτήτων  ορθότητας και να μην απαιτείται γνώση
της γλώσσας Haskell για τη χρήση του ελεγκτή μοντέλου.

Η προεπεξεργασία  του μοντέλου  αφαιρεί, υπό  προϋποθέσεις, μεταβάσεις
που δεν  παράγουν ούτε ακυρώνουν  μηνύματα βελτιώνοντας έτσι  το χρόνο
για τον  έλεγχο ιδιοτήτων  ορθότητας.  Σε σύνθετα  μοντέλα συναλλαγών,
όπως  το   ενθυλακομένο  μοντέλο,  τα  περιθώρια   βελτίωσης  από  την
προεπεξεργασία είναι σημαντικά.  Υπάρχουν ωστόσο και άλλες δυνατότητες
βελτίωσης  του   αλγορίθμου  ελέγχου  ιδιοτήτων  ορθότητας.    Με  την
ενσωμάτωση τεχνικών  μείωσης του  χώρου καταστάσεων με  μερική διάταξη
(\textenglish{partial  order  reduction},  θα  μπορούσε  να  βελτιωθεί
περαιτέρω ο χρόνος ελέγχου της  ορθότητας των μοντέλων συναλλαγών.  Σε
ορισμένες περιπτώσεις,  η σειρά  εκτέλεσης των πιθανών  μεταβάσεων δεν
έχει σημασία  για την ορθότητα  κάποιας ιδιότητας.  Η  τεχνική μερικής
διάταξης εκμεταλλεύεται  την παραπάνω  ιδιότητα του  χώρου καταστάσεων
για τον περιορισμό του.

Άλλη τεχνική που θα μπορούσε  να βελτιώσει το χρόνο ελέγχου προέρχεται
από την  κατηγορία των  $A^*$ αλγορίθμων. Πρόκειται  για κατευθυνόμενη
διερεύνηση  του  χώρου  καταστάσεων  με  στόχο  το  γρήγορο  εντοπισμό
καταστάσεων που παραβιάζουν κάποια ιδιότητα ορθότητας.  Σε αυτούς τους
αλγορίθμους   \cite{Yang98,   Drager06},   η  εξερεύνηση   του   χώρου
καταστάσεων καθοδηγείται από μία  εκτίμηση της απόστασης της τρέχουσας
κατάστασης από την πλησιέστερη  κατάσταση όπου παραβιάζεται η ιδιότητα
ορθότητας. Η τεχνική μπορεί να εντοπίσει ταχύτερα τις καταστάσεις όπου
παραβιάζονται  ιδιότητες αλλά  απαιτείται  εξαντλητική εξερεύνηση  του
χώρου καταστάσεων αν η ιδιότητα δεν παραβιάζεται.

Μία  εναλλακτική προσέγγιση  τυπικής ανάλυσης  μοντέλων συναλλαγών  με
σημαντικές προοπτικές θα  μπορούσε να είναι η  υιοθέτηση ενός πλαισίου
μοντελοποίησης  με αρθρώματα  που ορίζουν  συμπεριφορά (π.χ  αυτόματα)
έτσι ώστε  οι μεταξύ  τους αλληλεπιδράσεις  να περιγράφονται  χωρίς να
εισάγεται στο σύστημα  επιπλέον συμπεριφορά. Αυτο σημαίνει  ότι με τις
αλληλεπιδράσεις  των αρθρωμάτων  περιορίζεται η  υπάρχουσα συμπεριφορά
τους  ώστε  να ανταποκρίνεται  στις  προδιαγραφές  του συστήματος  που
εξετάζεται.   Ένα τέτοιο  πλαίσιο ανάλυσης  είναι το  \textenglish{BIP
  (Behaviour,    Interactions,     Priorities)}\cite{Gossler05}    που
υποστηρίζει  προηγμένες τεχνικές  επαλήθευσης με  στατική ανάλυση  της
δομής του μοντέλου.   Αυτές οι τεχνικές εφαρμόζονται  αυξητικά κατά τη
σχεδίαση  και όχι  σε μοντέλο  που παράγεται  μετά την  ολοκλήρωση της
σχεδίασης.     Η   προσέγγιση    αποδίδει    δομικά   ορθή    σχεδίαση
(\textenglish{correct by construction}) και  υποστηρίζει όλα τα στάδια
ανάπτυξης ενός συστήματος \cite{Basu11} ξεκινώντας από τη σχεδίαση της
εφαρμογής μέχρι και την ανάλυση  της αρχιτεκτονικής του συστήματος και
την αυτόματη σύνθεση  κώδικα κατανεμημένης υλοποίησης. Αν  και για την
ώρα υποστηρίζεται  μόνο η  ανάλυση ιδιοτήτων  ασφάλειας και  η αποφυγή
αδιεξόδων, το σημαντικό πλεονέκτημα  είναι η δυνατότητα κλιμάκωσης της
ανάλυσης σε μοντέλα με πολύ μεγάλο  χώρο καταστάσεων σε αντίθεση με τη
τεχνική  ελέγχου μοντέλων.   Πρόσφατα εφαρμόσαμε  την παραπάνω  μέθοδο
στην τυπική  ανάλυση της  σύνθεσης υπηρεσιών ιστού  με τη  γλώσσα BPEL
\cite{Stachtiari12}.

Έχουμε  αναφερθεί  σε  κάποιες  από τις  εφαρμογές  των  κατανεμημένων
συναλλαγών και τις παραλλαγές  στο σχεδιασμό πρωτοκόλλων συναλλαγών με
στόχο  την   εξυπηρέτηση  των   ειδικών  αναγκών  που   προβάλουν  στα
διαφορετικά περιβάλλοντα εκτέλεσηςσυναλλαγών.  Τα τελευταία χρόνια, οι
κατανεμημένες συναλλαγές προτάθηκαν ως εναλλακτικός τρόπος συντονισμού
και συνεργασίας διαδικασιών που εκτελούνται σε κάποιο από τους πολλούς
διαφορετικούς  πυρήνες  των  σύγχρονων υπολογιστικών  συστημάτων.   Οι
μνήμες  συναλλαγών  (βλέπε  \cite{Marathe04} για  μία  επισκόπηση  της
ερευνητικής περιοχής) διαφοροποιούνται σε  μεγάλο βαθμό από το κλασικό
πρωτόκολλο συναλλαγών.  Καταρχάς, οι  διεργασίες δεν επικοινωνούν μέσω
δικτύου οπότε όλα τα ζητήματα που σχετίζονται με την προσωρινή απώλεια
επικοινωνίας ή τη ταχύτητα μετάδοσης  μηνυμάτων δεν αφορούν τις μνήμες
συναλλαγών.   Επιπλέον, δεν  απαιτείται από  τις μνήμες  συναλλαγών να
διαθέτουν ανοχή σε αποτυχίες πτώσης του συστήματος.  Αναμένεται ότι οι
εφαρμογές  με  παράλληλη  επεξεργασία  θα είναι  το  κυρίαρχο  μοντέλο
υπολογισμού και  οι μνήμες συναλλαγών  έχουν πολλά να  προσφέρουν προς
αυτή   την  κατεύθυνση.    Αντίθετα  από   τις  κλασικές   διαδικασίες
συγχρονισμού   διεργασιών  όπως   κλείδωμα  κοινόχρηστων   μεταβλητών,
σηματοφόροι και κοινόχρηστη μνήμη,  οι συναλλαγές μνήμης επιτρέπουν τη
σύνθεση μικρών και εύκολα διαχειρίσιμων προγραμμάτων σε μεγαλύτερα και
πιο σύνθετα με καλώς ορισμένο τρόπο \cite{Harris08}.  Πιστεύουμε ότι η
εφαρμογή των μεθόδων  που προτείνουμε στην παρούσα  διατριβή πάνω στις
μνήμες συναλλαγών θα αποδώσει ενδιαφέροντα αποτελέσματα.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% coding: utf-8
%%% ispell-dictionary: "el"
%%% End:
